我们知道，Redis 的一个显著特征就是**能提供低延迟的数据访问**。而如果 Redis 在运行过程中变慢了，我们就需要有方法能监控到哪些命令执行变慢了。更进一步的需求，就是我们需要有方法监控到，是 Redis 运行过程中的哪些事件导致 Redis 变慢了。这样一来，我们就既可以检查这些慢命令，分析它们的操作类型和访问的数据量，进而提出应对方法，也可以检查监控记录的事件，分析事件发生的原因并提出应对方法。

那么，为了满足这些需求，我们就需要有一套监控框架，一方面能监测导致 Redis 变慢的事件，另一方面，能监控并记录变慢的命令。其实，这也是我们在开发后端系统时，经常会面临的一个运维开发需求，也就是**如何监控后端系统的运行状态**。

今天这节课，我就来带你了解 Redis 的延迟监控框架和慢命令日志的设计与实现。掌握今天的课程内容后，一方面，你可以把这套监控框架应用到实际的业务，而另一方面，你也可以参考 Redis 的实现，给自己的系统增加延迟监控功能。

下面，我们就先来看下 Redis 实现的延迟监控框架。

## 延迟监控框架的实现

实际上，Redis 在运行过程中，以下表格中给出的几类事件都会导致 Redis 变慢，我们通常也把这些事件称为**延迟事件**。你可以参考表格中的这些事件类型，以及它们在源码中对应的事件名称。

![](assets/db2c320f4af71fdc2c941dd9c58fff73-20221014000542-a2h08xq.jpg)

那么针对这些事件，Redis 实现了延迟监控框架，通过采样的方式来记录它们的执行情况。当需要排查问题时，延迟监控框架提供了 **latency history 命令**，以便运维人员检查这些事件。

下面，我们就来看下记录事件执行情况的数据结构。因为延迟监控框架是在[latency.h](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/latency.h)和[latency.c](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/latency.c)文件中实现的，你也可以在这两个文件中找到相应的数据结构和函数。

### 记录事件执行情况的数据结构

首先，Redis 是使用了 **latencySample 结构体**，来记录延迟事件的采样时间和事件的实际执行时长，这个结构体的代码如下所示：

```c
struct latencySample {
    int32_t time;  //事件的采样时间
    uint32_t latency;  //事件的执行时长（以毫秒为单位）
};
```

而在 latencySample 这个结构体基础上，Redis 又设计了 **latencyTimeSeries 结构体**，这个结构体使用了一个 latencySample 类型的数组，记录了针对某一类事件的一系列采样结果，这样就可以为分析 Redis 变慢提供更多的事件信息。

```c
struct latencyTimeSeries {
    int idx;  //采样事件数组的写入位置
    uint32_t max;  //当前事件的最大延迟
    struct latencySample samples[LATENCY_TS_LEN]; //采样事件数组，记录LATENCY_TS_LEN个采样结果，LATENCY_TS_LEN默认为160
};
```

另外，也因为延迟监控框架要记录的延迟事件有很多种，所以 Redis 还进一步设计了一个**哈希表 latency_events**，作为全局变量 server 的一个成员变量，用来记录不同事件的采样结果数组，如下所示：

```c
struct redisServer {
   …
   dict *latency_events;
   …
}
```

这个哈希表是在 Redis server 启动初始化的函数 initServer 中，通过调用 latencyMonitorInit 函数来完成创建的，如下所示：

```c
void initServer(void) {
    …
    latencyMonitorInit();
}
 
void latencyMonitorInit(void) {
    server.latency_events = dictCreate(&latencyTimeSeriesDictType,NULL);
}
```

好，了解了记录延迟事件的数据结构和初始化操作后，我们再来看下事件采样是如何实现的。

### 如何实现延迟事件的采样？

延迟事件的**采样函数是 latencyAddSample**，它的函数原型如下所示。它的参数中包含了要记录的事件名称，这实际是对应了 latency_events 哈希表中的一个哈希项。此外，它的参数中还包括该事件的执行时长。

```c
void latencyAddSample(char *event, mstime_t latency)
```

latencyAddSample 函数的执行逻辑并不复杂，主要可以分成三步。

**首先**，它会根据传入的事件名称，在 latency_events 哈希表中查找该事件。如果该事件对应的哈希项还不存在，它就会在哈希表中加入该事件，如下所示：

```c
//查找事件对应的哈希项
struct latencyTimeSeries *ts = dictFetchValue(server.latency_events,event);
…
if (ts == NULL) { //如果哈希项为空，就新建哈希项
        ts = zmalloc(sizeof(*ts));
        ts->idx = 0;
        ts->max = 0;
        memset(ts->samples,0,sizeof(ts->samples));
        dictAdd(server.latency_events,zstrdup(event),ts); //在哈希表中插入哈希项
  }
```

**然后**，latencyAddSample 函数会根据传入的事件执行时间，更新当前记录的该类事件的最大执行时间，如下所示：

```c
if (latency > ts->max) ts->max = latency;
```

**最后**，latencyAddSample 函数会实际记录当前的采样结果。

不过在这一步，如果它发现当前的采样结果，和前一个采样结果是在同一秒中获得的，并且如果当前采样结果的事件执行时长，大于前一个采样结果的话，那么 latencyAddSample 函数就会直接更新前一个采样结果中记录的执行时长了，而不是新插入一个采样结果。

否则的话，latencyAddSample 函数才会新插入一个采样结果。这样设计的目的，也是为了避免在同一秒中记录过多的采样结果。

下面的代码展示了 latencyAddSample 函数实际记录采样结果的逻辑，你可以看下。

```c
//获得同类事件的前一个采样结果
prev = (ts->idx + LATENCY_TS_LEN - 1) % LATENCY_TS_LEN;
if (ts->samples[prev].time == now) { //如果当前和前一个采样结果在同一秒中
        if (latency > ts->samples[prev].latency) //如果当前采用结果的执行时长大于前一个采样结果
            ts->samples[prev].latency = latency; //直接更新前一个采样结果的执行时长
        return;
    }
//否则，新插入当前的采样结果
ts->samples[ts->idx].time = time(NULL);
ts->samples[ts->idx].latency = latency;
```

而在这里，你也要注意一点，就是 latencyAddSample 函数在记录采样结果时，**会重复使用采样结果数组 latencyTimeSeries**。所以，如果采样结果数量超过数组默认大小时，旧的采样结果是会被覆盖掉的。如果你要记录更多的采样结果，就需要扩大 latencyTimeSeries 数组的长度。

那么，latencyAddSample 函数是在什么时候调用进行采样的呢?

其实，latencyAddSample 函数是被封装在了 **latencyAddSampleIfNeeded 函数**中。在 latencyAddSampleIfNeeded 函数中，它只会在事件执行时长超过 latency-monitor-threshold 配置项的值时，才调用 latencyAddSample 函数记录采样结果。你可以看看下面给出的 latencyAddSampleIfNeeded 函数定义。

```c
#define latencyAddSampleIfNeeded(event,var) \
    if (server.latency_monitor_threshold && \
        (var) >= server.latency_monitor_threshold) \
          latencyAddSample((event),(var));
```

而 latencyAddSampleIfNeeded 函数，实际上会在刚才介绍的延迟事件发生时被调用。这里我来给你举两个例子。

比如，当 Redis 命令通过 call 函数（在 server.c 文件中）执行时，call 函数就会调用 latencyAddSampleIfNeeded 函数进行采样，如下所示：

```c
if (flags & CMD_CALL_SLOWLOG && c->cmd->proc != execCommand) {
        //根据命令数据结构中flags的CMD_FAST标记，决定当前是fast-command事件还是command事件
        char *latency_event = (c->cmd->flags & CMD_FAST) ?
                              "fast-command" : "command";
        latencyAddSampleIfNeeded(latency_event,duration/1000);
        …
}
```

再比如，当 Redis 调用 flushAppendOnlyFile 函数写 AOF 文件时，如果 AOF 文件刷盘的配置项是 AOF_FSYNC_ALWAYS，那么 flushAppendOnlyFile 函数就会调用 latencyAddSampleIfNeeded 函数，记录 aof-fsync-always 延迟事件的采样结果，如下所示：

```c
void flushAppendOnlyFile(int force) {
…
if (server.aof_fsync == AOF_FSYNC_ALWAYS) {
latencyStartMonitor(latency); //调用latencyStartMonitor函数开始计时
redis_fsync(server.aof_fd); //实际将数据写入磁盘
        latencyEndMonitor(latency); //调用latencyEndMonitor结束计时，并计算时长
        latencyAddSampleIfNeeded("aof-fsync-always",latency);
…}
}
```

那么在这里，你需要注意的是，Redis 源码在调用 latencyAddSampleIfNeeded 函数记录采样结果时，经常会在延迟事件执行前，调用 **latencyStartMonitor 函数**开始计时，并在事件执行结束后，调用 **latencyEndMonitor 函数**结束计时和计算事件执行时长。

此外，你也可以在阅读 Redis 源码的工具中，比如 sublime、sourceinsight 等，通过查找函数关系调用，找到 latencyAddSampleIfNeeded 函数被调用的其他地方。

好了，到这里，Redis 延迟监控框架就能通过 latencyAddSampleIfNeeded 函数，来记录延迟事件的采样结果了。而实际上，Redis 延迟监控框架还实现了延迟分析，并能提供应对延迟变慢的建议，我们再来看下。

### 延迟分析和提供应对措施建议

首先，Redis 是提供了 latency doctor 命令，来给出延迟分析结果和应对方法建议的。当我们执行这条命令的时候，Redis 就会使用 latencyCommand 函数来处理。而在处理这个命令时，latencyCommand 函数会调用 **createLatencyReport 函数**，来生成延迟分析报告和应对方法建议。

具体来说，createLatencyReport 函数会针对 latency_events 哈希表中记录的每一类事件，先调用 analyzeLatencyForEvent 函数，计算获得采样的延迟事件执行时长的均值、最大 / 最小值等统计结果。具体的统计计算过程，你可以仔细阅读下 analyzeLatencyForEvent 函数的源码。

然后，createLatencyReport 函数会针对这类事件，结合 Redis 配置项等信息给出应对措施。

其实，在 createLatencyReport 函数中，**它定义了多个 int 变量，当这些变量的值为 1 时，就表示建议 Redis 使用者采用一种应对高延迟的措施**。我在下面的代码中展示了部分应对措施对应的变量，你可以看下。另外你也可以阅读 createLatencyReport 函数源码，去了解所有的措施。

```c
sds createLatencyReport(void) {
…
int advise_slowlog_enabled = 0;  //建议启用slowlog
int advise_slowlog_tuning = 0;   //建议重新配置slowlog阈值
int advise_slowlog_inspect = 0;   //建议检查slowlog结果
int advise_disk_contention = 0;   //建议减少磁盘竞争
…
}
```

我们也来简单举个例子。比如说，针对 command 事件，createLatencyReport 函数就会根据 slowlog 的设置情况，给出启用 slowlog、调整 slowlog 阈值、检查 slowlog 日志结果和避免使用 bigkey 的应对建议。这部分代码如下所示：

```c
if (!strcasecmp(event,"command")) {
   //如果没有启用slowlog，则建议启用slowlog
   if (server.slowlog_log_slower_than < 0) {
       advise_slowlog_enabled = 1;
       advices++;
  }  //如果slowlog使用的命令时长阈值太大，建议调整slowlog阈值
  else if (server.slowlog_log_slower_than/1000 >
            server.latency_monitor_threshold)
            {
                advise_slowlog_tuning = 1;
                advices++;
            }
            advise_slowlog_inspect = 1; //建议检查slowlog结果
            advise_large_objects = 1; //建议避免使用bigkey
            advices += 2;
        }
```

所以，像 createLatencyReport 函数这样在计算延迟统计结果的同时，也给出应对措施的设计就很不错，这也是从 Redis 开发者的角度给出的建议，它更具有针对性。

好了，到这里，我们就了解了延迟监控框架的实现。接下来，我们再来学习下 Redis 中慢命令日志的实现。

## 慢命令日志的实现

Redis 是使用了一个较为简单的方法来记录慢命令日志，也就是用一个列表，把执行时间超出慢命令日志执行时间阈值的命令记录下来。

在 Redis 全局变量 server 对应的数据结构 redisServer 中，有一个 list 类型的成员变量 **slowlog**，它就是用来记录慢命令日志的列表的，如下所示：

```c
struct redisServer {
…
list *slowlog;
…}
```

而实现慢命令日志记录功能的代码是在[slowlog.c](https://github.com/redis/redis/tree/5.0/src/slowlog.c)文件中。这里的主要函数是 **slowlogPushEntryIfNeeded**，它的原型如下所示：

```c
void slowlogPushEntryIfNeeded(client *c, robj **argv, int argc, long long duration)
```

从代码中你可以看到，这个函数的参数包含了当前执行命令及其参数 argv，以及当前命令的执行时长 duration。

这个函数的逻辑也不复杂，它会判断当前命令的执行时长 duration，是否大于 redis.conf 配置文件中的慢命令日志阈值 slowlog-log-slower-than。如果大于的话，它就会调用 slowlogCreateEntry 函数，为这条命令创建一条慢命令日志项，并调用 listAddNodeHeader 函数，把这条日志项加入到日志列表头，如下所示：

```c
//当前命令的执行时长是否大于配置项
if (duration >= server.slowlog_log_slower_than)
   listAddNodeHead(server.slowlog, slowlogCreateEntry(c,argv,argc,duration));
```

当然，如果日志列表中记录了太多日志项，它消耗的内存资源也会增加。所以 slowlogPushEntryIfNeeded 函数在添加日志项时，会判断整个日志列表的长度是否超过配置项 slowlog-max-len。一旦超过了，它就会把列表末尾的日志项删除，如下所示：

```c
//如果日志列表超过阈值长度，就删除列表末尾的日志项
while (listLength(server.slowlog) > server.slowlog_max_len)
        listDelNode(server.slowlog,listLast(server.slowlog));
```

现在，我们也就了解了记录慢命令日志项的主要函数，slowlogPushEntryIfNeeded 的基本逻辑了。然后我们再来看下，它在记录日志项时调用的 **slowlogCreateEntry 函数**。

这个函数是用来创建一个慢命令日志项。慢命令日志项的数据结构是 slowlogEntry，如下所示：

```c
typedef struct slowlogEntry {
    robj **argv;     //日志项对应的命令及参数
    int argc;        //日志项对应的命令及参数个数
    long long id;       //日志项的唯一ID
    long long duration;  //日志项对应命令的执行时长（以微秒为单位）
    time_t time;        //日志项对应命令的执行时间戳
    sds cname;          //日志项对应命令的发送客户端名称
    sds peerid;         //日志项对应命令的发送客户端网络地址
} slowlogEntry;
```

从 slowLogEntry 的定义中，你可以看到，它会把慢命令及其参数，以及发送命令的客户端网络地址记录下来。**这样设计的好处是**，当我们分析慢命令日志时，就可以直接看到慢命令本身及其参数了，而且可以知道发送命令的客户端信息。而这些信息，就有利于我们排查慢命令的起因和来源。

比如说，如果我们发现日志中记录的命令参数非常多，那么它就可能是一条操作 bigkey 的命令。

当然，考虑到内存资源有限，slowlogCreateEntry 函数在创建慢命令日志项时，也会判断命令参数个数。如果命令参数个数，超出了阈值 SLOWLOG_ENTRY_MAX_ARGC 这个宏定义的大小（默认 32）时，它就不会记录超出阈值的参数了，而是记录下剩余的参数个数。这样一来，慢命令日志项中就既记录了部分命令参数，有助于排查问题，也避免了记录过多参数，占用过多内存。

下面的代码展示了 slowlogCreateEntry 的基本执行逻辑，你可以看下。

```c
slowlogEntry *slowlogCreateEntry(client *c, robj **argv, int argc, long long duration) {
slowlogEntry *se = zmalloc(sizeof(*se)); //分配日志项空间
int j, slargc = argc;  //待记录的参数个数，默认为当前命令的参数个数
 
//如果当前命令参数个数超出阈值，则只记录阈值个数的参数
if (slargc > SLOWLOG_ENTRY_MAX_ARGC) slargc = SLOWLOG_ENTRY_MAX_ARGC;
se->argc = slargc;
…
for (j = 0; j < slargc; j++) {  //逐一记录命令及参数
   if (slargc != argc && j == slargc-1) {  //如果命令参数个数超出阈值，使用最后一个参数记录当前命令实际剩余的参数个数
      se->argv[j] = createObject(OBJ_STRING,
                sdscatprintf(sdsempty(),"... (%d more arguments)",
                argc-slargc+1));
        } else {
        …  //将命令参数填充到日志项中
        }}
… //将命令执行时长、客户端地址等信息填充到日志项中
}
```

好了，到这里，你就了解了慢命令日志的实现。最后，你也要注意，**慢命令日志只会记录超出执行时长阈值的命令信息**，而不会像延迟监控框架那样记录多种事件。所以，记录日志的函数 slowlogPushEntryIfNeeded，只会在命令执行函数 call（在 server.c 文件中）中被调用，如下所示：

```c
void call(client *c, int flags) {
…
start = server.ustime; //命令执行前计时
c->cmd->proc(c);  //命令实际执行
duration = ustime()-start; //命令执行完成计算耗时
…
if (flags & CMD_CALL_SLOWLOG && c->cmd->proc != execCommand) {
        …
        //调用slowlogPushEntryIfNeeded函数记录慢命令
        slowlogPushEntryIfNeeded(c,c->argv,c->argc,duration);
  }
…}
```

## 小结

今天这节课，我给你介绍了 Redis 实现的延迟监控框架和慢命令日志。你要知道，Redis 源码会针对可能导致 Redis 运行变慢的五类事件，在它们执行时进行**采样**。而一旦这些事件的执行时长超过阈值时，监控框架就会将采样结果记录下来，以便后续分析使用。这种针对延迟事件进行采样记录的监控方法，其实是很值得我们学习的。

而慢命令日志的实现则较为简单，就是针对运行时长超出阈值的命令，使用一个**列表**把它们记录下来，这里面包括了命令及参数，以及发送命令的客户端信息，这样可以方便运维人员查看分析。

当然，Redis 源码中实现的延迟监控框架主要是关注导致延迟增加的事件，它记录的延迟事件，也是和 Redis 运行过程中可能会导致运行变慢的操作**紧耦合**的。此外，Redis 的 INFO 命令也提供了 Redis 运行时的监控信息，不过你要知道，INFO 命令的实现，主要是在全局变量 server 的成员变量中，用来记录 Redis 实例的实时运行状态或是资源使用情况的。

## 每课一问

Redis 在命令执行的 call 函数中，为什么不会针对 EXEC 命令，调用 slowlogPushEntryIfNeeded 函数记录慢命令呢？
